---
title: "आर्यगणपतिहृदयानामधारणी"
date: 2022-09-01T03:56:59+05:30
draft: false
---

॥&nbsp;ॐ नमो रत्नत्रयाय&nbsp;॥

॥&nbsp;नमो भगवतीआर्यमहागणपतिहृदयायै&nbsp;॥

एवं मया श्रुतम् एकस्मिन् समये भगवान् राजगृहे विहरति स्म&nbsp;। गृध्रकूटे पर्वते महता भिक्षुसंघेन सार्धमर्ध&shy;त्रयोदशभि&shy;र्भिक्षुशतैः संबहुलैश्च बोधिसत्वै&shy;र्महासत्वैः&nbsp;। तेन खलु पुनः समयेन भगवा&shy;नायुष्मन्त&shy;मानन्द&shy;मामन्त्रयते स्म&nbsp;॥

यः कश्चित्कुलपुत्र आनन्द इमानि गणपतिहृदयानि धारयिष्यति वाचयिष्यति पर्यवाप्स्यति प्रवर्तयिष्यति तस्य सर्वाणि कार्यसिद्धानि भविष्यन्ति&nbsp;॥

[^१]

तद्यथा&nbsp;। ॐ नमोऽस्तु ते महागणपतये स्वाहा&nbsp;। ॐ गः गः गः गः गः गः गः गः&nbsp;। ॐ नमो गणपतये स्वाहा&nbsp;। ॐ गणाधिपतये स्वाहा&nbsp;। ॐ गणेश्वराय स्वाहा&nbsp;। ॐ गणपतिपूजिताय स्वाहा&nbsp;। ॐ कट कट मट मट दर दर विदर विदर हन हन गृह्ण गृह्ण धाव धाव भञ्ज भञ्ज जम्भ जम्भ तम्भ तम्भ स्तम्भ स्तम्भ मोह मोह देह देह ददापय ददापय धनसिद्धि मे प्रयच्छ&nbsp;। ॐ रुद्रावताराय स्वाहा&nbsp;। ॐ अद्भुत&shy;बिन्दु&shy;क्षुभित&shy;चित्त&shy;महाहासमागच्छति&nbsp;। महाभय महाबल&shy;पराक्रमाय महाहस्तिदक्षिणाय ददापय स्वाहा&nbsp;। ॐ नमोऽस्तु ते महागणपतये स्वाहा&nbsp;। ॐ गः गः गः गः गः गः गः गः&nbsp;। ॐ नमो गणपतये स्वाहा&nbsp;। ॐ गणेश्वराय स्वाहा&nbsp;। ॐ गणाधिपतये स्वाहा&nbsp;। ॐ गणपतिपूजिताय स्वाहा&nbsp;। ॐ सुरु सुरु स्वाहा&nbsp;। ॐ तुरु तुरु स्वाहा&nbsp;। ॐ मुरु मुरु स्वाहा&nbsp;।

[^२]

तद्यथा&nbsp;। नमःस्तुते महागणपतये स्वाहा&nbsp;। ॐ गः गः गः गः गः गः गः गः&nbsp;। ॐ गणपतये स्वाहा&nbsp;। ॐ गणाधिपतये स्वाहा&nbsp;। ॐ गणेश्वराय स्वाहा&nbsp;। ॐ गणपतिपूजिताय स्वाहा&nbsp;। ॐ कट कट मट मट दर दर विदर विदर हन हन गृह्ण गृह्ण धाव धाव भञ्ज भञ्ज स्तम्भ स्तम्भ जम्भ जम्भ मोह मोह देहि देहि ददापय ददापय धनधान्यसिद्धिं मे प्रयच्छ समयमनुस्मर महारुद्रवचनाय स्वाहा&nbsp;। ॐ कुरु कुरु स्वाहा&nbsp;। ॐ तुरु तुरु स्वाहा&nbsp;। ॐ मुरु मुरु स्वाहा&nbsp;। पापशान्ति वसुपुष्टिं कुरु स्वाहा&nbsp;। ॐ अद्भुतबिदुक्षुभितचित्तमहाविदारः समागच्छते&nbsp;। महाभय महाबल महाबक्र महाहस्ति महादक्षिणिय प्रचितयामि स्वाहा&nbsp;। ॐ कुरु कुरु चुरु चुरु मुरु मुरु&nbsp;। ॐ नमोऽस्तु ते महागणपतये स्वाहा&nbsp;। ॐ गः गः गः गः गः गः गः गः&nbsp;। ॐ नमो नमः स्वाहा&nbsp;।

इदमानन्द गणपतिहृदयानि&nbsp;॥

यः कश्चित्कुलपुत्रो वा कुलदुहिता वा भिक्षुर्वा भिक्षुणी वा उपासको वा उपासिका वा&nbsp;। यः कश्चित्कार्यमालभते मन्त्रसाधनं वा त्रिरत्नपूजं वा देशान्तरगमनं वा राजकुलगमनं वा अन्तर्धानं वा तेन बुद्धभगवतां पूजां कृत्वा आर्यगणपतिहृदयं सप्तवारानुचारयितव्यं सर्वकार्याणि तस्य सिध्यन्ते नात्र शंसयः&nbsp;। सर्वकलिकलहमर्दमात्सरेषु नित्यं शमतव्यं सर्वप्रशमं गच्छति&nbsp;। दिनेदिने कल्यमुत्थाय सर्वसप्तवारानुचारयितव्यं महासौभागे भविष्यति&nbsp;। राजकुलगमनकाले महाप्रासादो भविष्यन्ति&nbsp;। श्रुतिधरो भविष्यति&nbsp;। न चास्य काये महाव्याधयो भविष्यन्ति&nbsp;। न कश्चिदेव तारप्रदक्षिणोऽवतारं लप्स्यते भृङ्गोऽवतारं लप्स्यति न चास्य बोधिचित्तोत्तराया भविष्यन्ति&nbsp;। जातौ जातौ जातिस्मरो भविष्यति&nbsp;॥

इदमवोचत्भगवानात्तमनास्ते च भिक्षवस्ते बोधिसत्वा महासत्वाः सा च सर्वावती पर्षत् सदेव&shy;मानुषासुर&shy;गरुड&shy;गन्धर्वश्च लोको भगवतो भाषित&shy;मभ्यनन्दन्निति&nbsp;॥

॥ आर्यमहागणपतिहृदयं समाप्तम्&nbsp;॥

[^१]: http://gretil.sub.uni-goettingen.de/gretil/corpustei/transformations/html/sa_gaNapatihRdaydhAraNI.htm

[^२]: https://www.tibetantranslation.com/post/the-essence-of-ganapati-the-lord-of-gatherings

[//]: # (sources)
[//]: # (http://gretil.sub.uni-goettingen.de/gretil/corpustei/transformations/html/sa_gaNapatihRdaydhAraNI.htm)
[//]: # (https://www.tibetantranslation.com/post/the-essence-of-ganapati-the-lord-of-gatherings)
[//]: # (https://www.tibetantranslation.com/post/the-exalted-mantra-which-dispels-obstructing-forces)
[//]: # (https://www.tibetantranslation.com/post/the-exalted-ganapati-s-heart-dh%C4%81rani)
[//]: # (Powers of protection पृष्ठ २०८)
[//]: # (https://cudl.lib.cam.ac.uk/view/MS-ADD-01343/19)
[//]: # ()
[//]: # ()
